[
    {
        "question": "'नेता जी का चश्मा' पाठ के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "प्रकाश चंद्र",
            "स्वयंप्रकाश",
            "राम प्रकाश",
            "श्री प्रकाश"
        ],
        "answer": "स्वयंप्रकाश"
    },
    {
        "question": "नेता जी की प्रतिमा किस मास्टर ने बनाई थी ?",
        "options": [
            "मोती लाल",
            "मोती सागर",
            "मोती प्रसाद",
            "मोती राम"
        ],
        "answer": "मोती लाल"
    },
    {
        "question": "हालदार साहब ने चश्में के बदलते रहने के बारे में किस से पूछा ?",
        "options": [
            "किरयाने वाले से",
            "पान वाले से",
            "चाय वाले से",
            "फल वाले से"
        ],
        "answer": "पान वाले से"
    },
    {
        "question": "हालदार साहब कंपनी के नाम से उस कस्बे से कितने दिनों बाद निकलते हैं ?",
        "options": [
            "दस",
            "बीस",
            "पंद्रह",
            "पच्चीस"
        ],
        "answer": "पंद्रह"
    },
    {
        "question": "पान वाला किस मिज़ाज़ का आदमी था ?",
        "options": [
            "तुनक",
            "क्रोधी",
            "खुश",
            "अकड़"
        ],
        "answer": "खुश"
    },
    {
        "question": "कैप्टन का व्यक्तित्व कैसा था ?",
        "options": [
            "मरियल लंगड़ा",
            "फौजी",
            "जवान फुर्तीला",
            "गठीला"
        ],
        "answer": "मरियल लंगड़ा"
    },
    {
        "question": "नेता जी की प्रतिमा टोपी की नोक से कोट के दूसरे बटन तक कितने फुट ऊँची थी ?",
        "options": [
            "तीन",
            "दो",
            "चार",
            "पाँच"
        ],
        "answer": "दो"
    },
    {
        "question": "'नेता जी का चश्मा' पाठ में पान वाला कैसा आदमी था ?",
        "options": [
            "खुशमिजाज",
            "काला",
            "मोटा",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
        "question": "चश्मे वाले की देश भक्ति के सामने नतमस्तक कौन था ?",
        "options": [
            "हालदार साहब",
            "पान वाला",
            "कैप्टन",
            "पूरा देश"
        ],
        "answer": "हालदार साहब"
    },
    {
        "question": "'नेता जी का चश्मा' पाठ में कैप्टन कौन हैं ?",
        "options": [
            "चाय वाला",
            "पान वाला",
            "हालदार साहब",
            "चश्में वाला"
        ],
        "answer": "चश्में वाला"
    },
    {
        "question": "हालदार साहब को किस प्रकार का व्यक्ति कहा गया है ?",
        "options": [
            "प्रबोधक",
            "अन्वेषक",
            "कठोर",
            "भावुक"
        ],
        "answer": "भावुक"
    },
    {
        "question": "नेता जी की मूर्ति देखते ही क्या याद आने लगता है?",
        "options": [
            "तुम मुझे खून दो",
            "स्वाभिमान",
            "सदाचारी बनो",
            "शांति"
        ],
        "answer": "तुम मुझे खून दो"
    },
    {
        "question": "नेता जी की मूर्ति वाले कस्बे से हालदार साहब कब गुजरते थे ?",
        "options": [
            "हर सप्ताह",
            "हर पंद्रहवें दिन",
            "हर माह",
            "हर रोज"
        ],
        "answer": "हर पंद्रहवें दिन"
    },
    {
        "question": "नेता जी की मूर्ति बनाने वाला मोतीलाल पेशे से क्या था ?",
        "options": [
            "मूर्तिकार",
            "पूर्व सैनिक",
            "अध्यापक",
            "पनवाड़ी"
        ],
        "answer": "अध्यापक"
    },
    {
        "question": "पान वाले के उदास होने का क्या कारण था ?",
        "options": [
            "कैप्टन चश्में वाले की मृत्यु",
            "मूर्ति का चश्मा न होना",
            "सच्चे देशभक्तों की कमी",
            "पान का बिक्री न होना"
        ],
        "answer": "कैप्टन चश्में वाले की मृत्यु"
    },
    {
        "question": "नेता जी की मूर्ति पर सरकंडे का चश्मा देखकर हालदार साहब कैसे खड़े हो गए ?",
        "options": [
            "हतप्रभ",
            "झुककर",
            "हाथ जोड़कर",
            "अटेंशन"
        ],
        "answer": "अटेंशन"
    },
    {
        "question": "हालदार साहब को हर बार कस्बे से गुजरते समय किस बात की आदत पड़ गई ?",
        "options": [
            "मूर्ति को ध्यान से देखना",
            "पान खाना",
            "चौराहे पर रुकना",
            "उपर्युक्त सभी"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
        "question": "'वो लंगड़ा क्या जाएगा फौज में ! पागल है पागल ! - नेता जी का चश्मा पाठ में ये शब्द किसने कहे ?",
        "options": [
            "कैप्टन ने",
            "चश्में वाले ने",
            "हालदार ने",
            "पान वाले ने"
        ],
        "answer": "पान वाले ने"
    },
    {
        "question": "'साहब ! कैप्टन मर गया '- नेता जी का चश्मा पाठ में ये शब्द किसने कहे ?",
        "options": [
            "पान वाले ने",
            "किसी राहगीर ने",
            "मास्टर जी ने",
            "हालदार साहब ने"
        ],
        "answer": "पान वाले ने"
    },
    {
        "question": "देश भक्ति की भावना किस पर निर्भर करती है ?",
        "options": [
            "मन पर",
            "धन पर",
            "बल पर",
            "शान पर"
        ],
        "answer": "मन पर"
    },
    {
        "question": "सुभाष चंद्र बोस की प्रतिमा में क्या कमी रह गई थी ?",
        "options": [
            "टोपी नहीं थी",
            "पगड़ी नहीं थी",
            "चश्मा नहीं था",
            "पुस्तक नहीं थी"
        ],
        "answer": "चश्मा नहीं था"
    },
    {
        "question": "नेता जी की मूर्ति किसने बनाई थी ?",
        "options": [
            "ड्राइवर ने",
            "ड्राइंग मास्टर ने",
            "पान वाले ने",
            "थानेदार ने"
        ],
        "answer": "ड्राइंग मास्टर ने"
    },
    {
        "question": "कैप्टन की शारीरिक विशेषता है -",
        "options": [
            "बेहद बूढ़ा",
            "कमजोर",
            "लंगड़ा",
            "उपर्युक्त तीनों"
        ],
        "answer": "उपर्युक्त तीनों"
    },
    {
        "question": "नेता जी की प्रतिमा किस वस्तु से बनी थी ?",
        "options": [
            "संगमरमर से",
            "चाँदी से",
            "लोहे से",
            "मिट्टी से"
        ],
        "answer": "संगमरमर से"
    },
    {
        "question": "'लाल - काली बत्तीसी' किस की थी ?",
        "options": [
            "हालदार की",
            "कैप्टन की",
            "पान वाले की",
            "ड्राइवर की"
        ],
        "answer": "पान वाले की"
    }
    
]